楊千嬅演唱會排舞公司涉拖糧欠薪：專係豬X就唔出糧

早前楊千嬅演唱會被爆涉廉價聘請舞蹈員，招聘廣告上列明「少量演出經驗者優先」引起爭議，負責的排舞公司Ones To Watch Dance Company事後雖否認，惟有資深專業舞蹈員控訴該校除確有賤價請演唱會舞蹈員外，多年來亦有多達二至三十名舞蹈員被拖糧欠薪，每人被拖欠金額由3萬至7萬不等。惟因屬自由工作者，又無工會為他們發聲，投訴無門，大部人最終都被迫放棄追討，現時最希望能成功組織工會，爭取應有的勞工保障。

記者 唐靄琳

Alex（化名）由2004年開始成為專業舞蹈員，曾任職涉事的排舞公司Ones To Watch Dance Company。他指多年來演唱會製作單位透過排舞師聘請舞蹈員，都無任何合約定明薪金及出糧日期，故該校利用這點，以製作方未付錢、會計部未計好數等藉口，拖欠薪金半年至九個月不等，甚至以舞蹈員表現不佳為由扣減薪金，「到出糧先發現唔係想象中嘅價錢，佢話你做得唔專業咪扣你錢囉」。

Alex直言該校手法非常狡猾，會一直給予舞蹈員演出機會，期間斷斷續續支付部份之前的演出費。囤積一定金額後，舞蹈員大都不敢貿貿然離職及追討全額。當有人忍受不住提出離開，並追討之前被拖欠的薪金時，該校就會拒絕付款，據他所知多年來受害人數多達二至三十人，每人被欠3萬至7萬不等。

以他為例，在該校工作一年半，演出多個MV（音樂錄影帶）、演唱會及教舞蹈班，但一直只獲口頭承諾的每月底薪$3,000，到離職時仍被拖欠約3至5萬元的演出費。但他並無進行任何法律行動，「都冇白紙黑字證明你受僱，我哋有嘅只係一張PASS（工作證），最多咪DVD拍到你個樣，點追？」指很多受害人跟他一樣覺得「投訴無門，當買個教訓算」。

除怕被列入行內黑名單，以法律行動追討但失敗的例子亦令受害人卻步。Alex指有舞蹈員在2015年被欠薪7萬元，曾上門追討，該校姓馬女負責人即指介紹工作要「service charge（手續費）」，需於薪金中倒扣，稱「同明星影相唔駛錢呀？」惟有關費用在聘請前未曾提及。該女負責人對欠薪更直認不諱：「你咪唱我囉，四圍唱囉有咩所謂啫……都知㗎，專係豬X、牛肺就唔出糧㗎，咁你又係度做？你都知我係點對我過往啲同事㗎！」

該受害人及後向勞工處投訴，但因無合約證明為僱傭關係，被轉介至小額錢債審裁處，但審裁處告知事主該校有多名註冊人，投訴人須指出向何人追討及提供全名，其時她才發現負責招聘及排舞的是舞蹈學校，支付薪金的卻是另一間公司。最後由於無法確認向何人追討，金額又超過小額錢債申索上限，她只好放棄。另外，亦有人在2010年曾向該校發律師信追討並獲支付部份薪金，但再發第二封律師信追討餘額後，該校即不作任何回應。

記者翻查公司註冊處及商業登記的記錄，發現排舞公司Ones To Watch Dance Company只得商業登記，由兩名分別姓李及馬人士持有；而負責出糧的製作公司Rich-eagle Production Limited登記地址，就與該排舞公司相同，而3名董事之中，就包括該兩名姓李及姓馬人士。

Alex指10多年來受害事件屢聽不鮮，直斥該校「無賴」，認為他們能肆無忌憚皆因舞蹈員大多是自由工作者，無任何僱傭合約及勞工保障，亦因不夠團結一同作出控訴。他指把事情說出來，並非為追討，而是希望業界正視有關問題，稱現時最希望能團結行內人士組織工會，制定公價、爭取簽訂合約條款列明薪金及出糧日期，有不公平待遇時為他們發聲及討回公道。

《蘋果》就此事向Ones To Watch Dance Company查詢，姓馬的女負責人稱「回應都多餘，叫佢搵律師啦，畀啲常識好唔好」，拒絕回應事件是否屬實。

勞工處回覆查詢指，曾接獲舞蹈員向有關公司提出的欠薪申索，並嘗試調停但未能和解，已將個案轉介至相關法庭處理。勞工處表示，若自由工作者身份是僱員，便受《僱傭條例》保障，僱主須按法例規定準時支付工資。而有關身分是否僱員，並非純粹取決其職位或合約名稱，而是視乎實質上是否存在僱傭關係。

陸偉雄大律師指很多工種如建築工人，只有口頭協議並無僱傭合約，仍受勞工法例保障，只要有證據證明曾為該公司工作，就可向勞工處及勞資審裁處投訴追討，並指現時科技發達，判頭常透過通訊軟件招聘，當中對話內容都是有力證據。他提醒舞蹈員需弄清僱主為何人，若排舞學校只屬代理人，則可向負責出糧的製作公司追討。他又指即使是自由工作者，僱主亦須於協議工資期完結時出糧。

職工盟前幹事邱智恆表示，舞蹈員演出時的工作證及相片都可用來作追討欠薪的證據。他又指去年為同樣是自由工作者的配音員及樂器導師組織工會，若成立舞蹈員工會後遇到拖糧情況，工會可直接向唱片公司投訴施壓，建議他們棄用無良排舞學校。